刷新 11 回复 137 关注

举报只看`#27177` **精品**大约1年之前 7-20 14:42:10

看到树洞里有部分人在讨论减肥，写个帖子来稍微普及一下减肥过程中该怎么理解减肥过程中**运动**的重要性。



首先声明，dz只是个稍微懂一点健身理论的理工男，实际经验和背后的原理都很不了解，所以在此仅做一个简单介绍，更详细的推荐《健身营养全书》以及类似书籍。它其中的生物学原理、理论和实践方法更为充足，也更为详细。或者你可以咨询身边的健身大佬、学生物的同学，他们都能有更好的理解。欢迎洞友们指出错误，我们一起学习进步。



------



### 当我们在谈论减肥时，我们在谈论什么



减肥并不等于减体重。减肥并不等于减体重！减肥并不等于减体重！！如果你的目标是减体重（而你自己并没有**任何**多余的脂肪），请移步百度“健美比赛 脱水”（这就触及到我的知识盲区了）。



减肥，又称减脂，是减去身上多余的脂肪（以及有可能增加肌肉含量），来获得更健康身体状态和更美观的外形姿态。注意，更健康的身体状态是必须摆在“美观”之前的，除非你为了工作（例如克里斯蒂安·贝尔）不得已进行减脂工作。这里提到的健康的身体状态，是建立在一个人有合理的体脂率（脂肪质量与身体质量的比值）的基础上，因为过低的体脂率可能会对人的运动表现和生活状态有较大影响。



如果我们想要消耗（即“减”）身上**多余**的脂肪，我们就必须保证在一段时间内（短则至少几天，长则数月乃至数年）**摄入能量**小于**身体消耗的能量**。这样，我们的身体因为没有能量来源，才开始消耗优质的能量储备——我们身上多余的脂肪。



这里涉及到两个概念：摄入能量（高中生物知识，人可以利用的能量来源包括糖类，脂质，蛋白质）；身体消耗的能量（基础代谢，运动消耗）。



基础代谢，除了受基因、性别、天气等等因素以外影响，最直观的影响因素就是一个人本身的肌肉量。可以说，一个人的基础代谢水平和他的肌肉量是有正相关关系的。所以人们所说的“躺着也能瘦”就是这个人通过某种办法将自己的基础代谢水平提高，而摄入的能量又较少，所以到了需要消耗脂肪的状态，达到减肥的效果。更多关于基础代谢的问题可以参考https://www.zhihu.com/question/52060378。



运动消耗，对于减肥的人来说，如何做到在不那么痛苦以及不伤害自己身体（例如体重较大者做某些运动可能会加速关节损伤）的情况下，在尽量短的时间内消耗更多的能量，这是我们想要研究的。



------



### 有没有运动满足上面提到的要求？如果有，是什么？



有！人类运气很好，发现了你可以“欺骗”你自己的身体。在很短的时间内做运动，但是又在很长的时间内做到提高基础代谢量，这一举两得的运动，便是HIIT（High Intensity Interval Training，高强度间歇训练）。这种训练方法我也在用，高考前在两周内从82kg减到76kg（这是建立在我长时间坚持锻炼、有着比较好的力量和有氧基础上的成果）。但是，这种运动不是万能的，减脂离不开中低强度的有氧锻炼（本人经验较匮乏）、规律克制的饮食（如果有需要，会开贴另写）以及恒心（？？这个我没有）。



关于HIIT的具体原理，可以去谷歌学术搜索HIIT全称，有很多引用1000+的文章都可以参考。



无论如何，上述HIIT方法是一种效率极高，效果很好的减脂方法，同时也能很大程度上提高有氧水平和力量。很推荐大家尝试一下。



------



### Q&A



- 

- 

  Q：有没有什么推荐的软件？

  

- 

- 

  A：Keep。在Keep内搜索HIIT，或者tabata，量力而行，是极好的开始减脂的手段。

  

- 

- 

  Q：我是否适合进行HIIT锻炼？

  

- 

- 

  A：可以首先体验一下上述HIIT锻炼，但是普遍来讲，大体重人群不建议做HIIT，因为其中有太多跑跳运动，对关节损伤可能大于减脂收益。

  

- 

- 

  Q：为什么我跟着做了一天/两天/一周，体重没变化/反而增加了？

  

- 

- 

  A：减肥不是减体重！再好好读一下上面的内容。体重增加可能是多个原因的结果，体内水分增加，肌肉增长，脂肪增加。所以仅看体重减肥是不合理的。

  

- 

- 

  Q：我现在脸/腰/肚子/大腿/小腿上的肥肉特别多，能不能有什么锻炼快速减掉那里的肉？

  

- 

- 

  A：抱歉，据我了解，通过锻炼是不行的。如果想达到这种效果，请知乎搜索“抽脂”。

  

- 

- 

  Q：男生锻炼之后会不会变gay？会不会yw？会不会blabla？你是不是gay，是不是yw等等。

  

- 

- 

  A：（笑）你说是，那就是，不狡辩。

  

- 

- 

  Q：女生锻炼之后🐻会不会变小？我会不会练了两天成了金刚芭比？啊那些粗胳膊好丑blabla。

  

- 

- 

  A：正如上面所说，乳房中也有很大一部分是脂肪，由于不存在局部减脂的锻炼方法，则是可能变小的。对于第二个问题，如果你两天练成了金刚芭比，请你速速联系我（或者联系生科同学也行），你这基因必须要保留下来，未来人类的火种。咳咳。严肃一点就是，由于女生的某些激素水平远低于男性，所以女性长肌肉的速率普遍低于男性，所以女性没有付出比男性多出更多的努力，是无法成为金刚芭比的。

  

- 

- 

  还有什么问题，欢迎下面补充。

  

- 



这大概就是所有内容了，我是一只废柴，没恒心的键盘侠，只能写写字的样子。



`#155074` 大约1年之前 7-20 14:43:27

[洞主] 捞[#27074](https://web.thuhole.com/##27074) 的小伙伴。



`#155084` 大约1年之前 7-20 14:46:15

[Alice] dz好棒！



`#155096` 大约1年之前 7-20 14:48:46

[Bob] 建议加精



`#155106` 大约1年之前 7-20 14:50:27

[Carol] 又一个精选帖子出现了！



`#155128` 大约1年之前 7-20 14:55:18

[Dave] 请问xgg做hiit有没有时长下限 老看别人说运动不超过半小时等于白练



`#155178` 大约1年之前 7-20 15:02:03

[洞主] Re Dave: 啊，这个忘提了…我就说呢，我再写一段



`#155253` 大约1年之前 7-20 15:11:14

[洞主] Re Dave:



- 

- Q：人们说运动不超过半个小时/十五分钟就根本不会消耗脂肪，这样说对吗？
- 

- A：这句话对于任何运动、在任何条件下都是完全错误的。人**任何时候都在消耗脂肪**，只不过消耗脂肪的量非常的少。如果一个人进行中低强度的有氧锻炼，那么运动持续半个小时后脂肪的消耗量会超过消耗糖的量。相当于在半小时之内脂肪消耗速率从较低的值变为较高的值，脂肪取代糖类成为了身体主要能量来源。而对于HIIT来说，上述话又不完全适用，因为HIIT会让你的心率持续保持在较高水平，“欺骗”自己的身体，认为你仍然在运动，然而实际可能你已经没有在运动了。我认为一个比较合理的HIIT运动时长是20分钟到30分钟，因为较高强度的锻炼无法进行更久（否则牺牲了运动质量）。但是也有很短的HIIT锻炼例如Tabata，我高三就是每天做3到4个、每个4分钟的tabata，这样来进行减脂。
- 



`#155518` 大约1年之前 7-20 15:46:43

[Dave] Re 洞主: 十分感谢



`#158438` 大约1年之前 7-21 13:18:23

[Eve] 哇 谢谢dz 收藏了



`#159166` 大约1年之前 7-21 17:40:02

[Francis] 收藏比回复多系列



 插入图片

 预览 发表